---
layout: post
title: Леонард Эйлер
description:  Великий математик!
age: 1707 - 1783 гг.
cover: Leonhard_Euler.jpg
---

Леонард Эйлер родился 4 апреля 1707 года в швейцарском городе Базеле. Его научная деятельность протекала с 1727 по 1741 гг. в Петербурской академии наук. С 1741 по 1766 годы - в Берлинской Академии наук,
а затем с 1766 года по 1783(год смерти) - снова в Петербурской Академии.

Эйлер только при жизни опубликовал около 550 книг и статей. Список его трудов содержит примерно 850 названий и охватывает все современные ему разделы математики, механики, сопротивления материалов,
оптики, астрономии, кораблестроения, теории машин, гидравлики, морского дела, картографии, артиллерии, страхового дела, теории музыки и других отраслей знания.

Потребность обозначать  целые понятия простыми неизменными символами совсем недавнего происхождения.
До открытия анализа бесконечно малых, т.е до конца VIII в., эта потребность отнюдь не была всеобщей. До этого времени математики говори об отношении окружности к диаметру, не обозначая его.

**Обозначение этого отношения буквой \\(\pi \\) введено и популяризированно Леонардом Эйлером. **

После того, как Эйлер употребил букву \\(\pi \\) впервые в 1737 г. в статье *"Variae observationes circa series infinitas"*.

Эйлер и Гольдбах в своей переписке, начиная с 1739 г. пользовались постоянно этим обозначением, между тем как еще в 1729 и 1730 гг. они писали **p** вместо \\(\pi \\).

Этим обозначением **p** вместо \\(\pi \\) Эйлер пользовался до 1735 года (см "Comment. Acad. Petrop", т. VII, cтр 126), в тоже время как с этого же годаон постоянно употреблял символ **e** для обозначения основания натуральных логарифмов.
(см. "Cjmment. Acad. Petrop. т. VII, стр. 181 и последующие академические статьи Эйлера.").

Иван Бернулли, который еще в 11739 г. в письмах Эйлеру употреблет букву **с** (circumferentia), в 1740 г. принимает также обозначение Эйлера \\(\pi \\). Тем же символом пользуется постоянно, начиная с 1742 года
 , и Николай Бернулли (племянник Ивана) в своих письмах к Эйлеру. Если таким образом, эйлеров символ \\(\pi \\) с начала 40-ы годов был принят многими выдающимися математикам, но полное право гражданства он приобрел лишь после появления знаменитого "Introductio" Эйлера (1748).
